Tujuan utama penggunaan visual dalam pembelajaran adalah untuk
A. Memperindah tampilan materi
B. Menggantikan peran guru sepenuhnya
C. Membantu memperjelas dan meningkatkan pemahaman belajar
D. Mengurangi kebutuhan teks tertulis
ANSWER: C

Visual dalam pembelajaran berperan penting terutama ketika materi bersifat
A. Naratif dan deskriptif
B. Abstrak dan kompleks
C. Berbasis hafalan
D. Bersifat reflektif
ANSWER: B

Menurut prinsip persepsi, visual yang baik harus mampu
A. Menarik perhatian tanpa memperhatikan isi
B. Mengarahkan fokus peserta didik pada informasi penting
C. Menampilkan sebanyak mungkin informasi
D. Menggantikan seluruh teks
ANSWER: B

Salah satu kondisi pembelajaran yang sangat memerlukan penggunaan visual adalah
A. Materi berupa cerita pendek
B. Materi yang sudah dikenal peserta didik
C. Materi dengan konsep abstrak
D. Materi diskusi terbuka
ANSWER: C

Peran visual dalam membantu proses belajar berkaitan erat dengan kemampuan peserta didik dalam
A. Menghafal informasi
B. Menyusun kalimat
C. Memproses dan menginterpretasikan informasi
D. Mengulang materi secara verbal
ANSWER: C

Visual sebaiknya digunakan ketika tujuan pembelajaran menuntut peserta didik untuk
A. Mengingat definisi
B. Menganalisis hubungan antar konsep
C. Menghafal istilah
D. Menyalin teks
ANSWER: B

Visual dapat meningkatkan efektivitas pembelajaran karena
A. Mempercepat penyampaian materi
B. Mengurangi peran teks
C. Memanfaatkan sistem persepsi visual manusia
D. Menambah beban kognitif peserta didik
ANSWER: C

Dalam konteks desain pesan, visual berfungsi sebagai
A. Elemen dekoratif semata
B. Pelengkap tanpa makna
C. Sarana penyampai pesan pembelajaran
D. Pengalih perhatian peserta didik
ANSWER: C

Salah satu manfaat utama visual dalam pembelajaran adalah
A. Mengurangi interaksi belajar
B. Meningkatkan motivasi dan pemahaman
C. Menggantikan evaluasi belajar
D. Menyederhanakan seluruh materi
ANSWER: B

Penggunaan visual yang tidak sesuai dapat menyebabkan
A. Efektivitas belajar meningkat
B. Peserta didik lebih fokus
C. Beban kognitif berlebih
D. Pemahaman lebih mendalam
ANSWER: C

Visual image dalam pembelajaran merujuk pada
A. Teks tertulis yang diperjelas
B. Representasi visual dari suatu objek atau konsep
C. Narasi verbal yang divisualkan
D. Penjelasan guru secara lisan
ANSWER: B

Contoh visual image adalah
A. Paragraf penjelasan
B. Grafik, diagram, atau ilustrasi
C. Narasi audio
D. Diskusi kelas
ANSWER: B

Verbal–visual image merupakan
A. Visual tanpa teks
B. Teks tanpa gambar
C. Kombinasi unsur verbal dan visual
D. Audio visual tanpa teks
ANSWER: C

Tujuan penggunaan verbal–visual image adalah
A. Memperbanyak informasi
B. Menggabungkan teks dan gambar agar saling memperkuat makna
C. Menggantikan visual murni
D. Mengurangi peran persepsi visual
ANSWER: B

Contoh verbal–visual image adalah
A. Foto tanpa keterangan
B. Diagram yang disertai label atau teks penjelas
C. Teks panjang tanpa ilustrasi
D. Audio rekaman
ANSWER: B

Penggunaan verbal–visual image yang efektif harus memperhatikan
A. Jumlah teks sebanyak mungkin
B. Kesesuaian antara teks dan visual
C. Warna yang mencolok
D. Ukuran gambar yang besar
ANSWER: B

Visual image lebih tepat digunakan ketika
A. Peserta didik hanya membaca
B. Materi bersifat konkret
C. Materi sepenuhnya abstrak
D. Tidak tersedia media lain
ANSWER: B

Verbal–visual image membantu belajar karena
A. Memecah perhatian peserta didik
B. Mengaktifkan lebih dari satu saluran kognitif
C. Mengurangi proses berpikir
D. Menghilangkan kebutuhan analisis
ANSWER: B

Kesalahan umum dalam penggunaan verbal–visual image adalah
A. Kesesuaian teks dan gambar
B. Penyajian yang saling melengkapi
C. Teks dan visual tidak saling mendukung
D. Informasi disajikan secara ringkas
ANSWER: C

Visual image yang baik seharusnya
A. Berdiri sendiri tanpa konteks
B. Menyampaikan pesan yang relevan dengan tujuan belajar
C. Bersifat dekoratif
D. Mengandung detail berlebihan
ANSWER: B

Desain pesan untuk pembelajaran bertujuan untuk
A. Mempercantik tampilan materi
B. Menyusun pesan agar mudah dipahami peserta didik
C. Mengurangi isi materi
D. Menyamakan semua gaya belajar
ANSWER: B

Signaling the text scheme berarti
A. Memberi hiasan pada teks
B. Menyusun teks tanpa struktur
C. Memberi penanda pada bagian penting teks
D. Menghilangkan teks panjang
ANSWER: C

Contoh signaling the text scheme adalah
A. Paragraf panjang tanpa judul
B. Penggunaan heading dan subheading
C. Teks rata kiri
D. Warna latar polos
ANSWER: B

Explicit signals berfungsi untuk
A. Mengaburkan informasi
B. Menyampaikan pesan secara implisit
C. Menegaskan informasi penting secara langsung
D. Mengurangi keterbacaan
ANSWER: C

Contoh explicit signals adalah
A. Kalimat penjelasan umum
B. Kata “perhatikan”, “penting”, atau “kesimpulan”
C. Ilustrasi dekoratif
D. Spasi antar paragraf
ANSWER: B

Typographical signals berkaitan dengan
A. Struktur kurikulum
B. Metode pembelajaran
C. Pengaturan tipografi seperti huruf tebal dan ukuran font
D. Tujuan pembelajaran
ANSWER: C

Huruf tebal atau miring digunakan untuk
A. Memperpanjang teks
B. Menarik perhatian pada informasi penting
C. Mengurangi kejelasan pesan
D. Mengganti fungsi visual
ANSWER: B

Aspek kebahasaan dalam desain pesan menekankan pada
A. Bahasa yang kompleks
B. Kalimat panjang
C. Bahasa yang jelas, ringkas, dan mudah dipahami
D. Istilah teknis sebanyak mungkin
ANSWER: C

Desain pesan yang baik berdampak pada
A. Beban belajar meningkat
B. Motivasi dan pemahaman belajar peserta didik
C. Berkurangnya interaksi belajar
D. Ketergantungan pada media
ANSWER: B

Prinsip desain pesan membantu peserta didik untuk
A. Menghafal tanpa memahami
B. Menafsirkan pesan pembelajaran secara efektif
C. Mengabaikan visual
D. Fokus pada estetika semata
ANSWER: B